% !TeX root = ../main.tex

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}  

\epigraph{\textit{Мне нужно добавить рисунок на восьмую страницу диплома, но тогда придется вручную инкрементировать 32 числа в подрисуночных подписях и ссылках на рисунки в тексте.\\И нигде не ошибиться\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

\LaTeX~--- это наиболее популярный набор макрорасширений системы компьютерной вёрстки \TeX. Система \TeX~предназначена для набора и вёрстки документов (статей, книг, научных отчетов) со сложным форматированием и обилием формул, а \LaTeX{} дополняет \TeX{} более высоко"~уровневыми и удобными средствами. Система \TeX{} была создана автором классических книг по программированию Дональдом Кнутом и крайне популярна в академических кругах, особенно среди математиков и физиков. По сути, \LaTeX{} решает те же самые задачи, которые обычно решаются редактором \textit{Microsoft\Reg Word\Reg} (конечный результат обоих систем~--- документ на бумаге), однако, путь, которым проходит документ от идеи до принтера в системе \LaTeX{} кардинально отличается от принятого в офисных пакетах подхода WYSIWYG (What You See Is What You Get, <<что видишь, то и получишь>>). 

Прежде чем приступить к описанию того как создавать документы в \LaTeX{}, стоит отметить, что существуют нетривиальные особенности произношения и написания слова \TeX{} (и происходящего от него слова \LaTeX). \TeX{} произносится как [\textipa{t\'Eh}]~(тэх) или [\textipa{t\'Ek}]~(тэк), поскольку образовано от греческого слова \begin{greek}teqnh\end{greek}~[\textipa{t\'e.xni}]~(тэхни)~--- искусство, мастерство (это интернациональное слово, но при переходе во французский, английский (technique) и русский (техника) языки, оно сменило значение). Других вариантов произношения у слова \TeX{} нет, таким образом, чтение слова \LaTeX{} по аналогии с английским словом latex \textbf{ошибочно}~--- у этого слова четыре варианта произношения: [\textipa{l\'eItEk}]~(лэйтэк), [\textipa{l\'eItEh}]~(лэйтэх), [\textipa{l\'A:tEk}]~(латэк) и [\textipa{l\'A:tEh}]~(латэх). \LaTeX{} был создан Лесли Лэмпортом, что объясняет происхождение названия. В традиционном написании буква E опущена ниже T и X, такое написание широко используется, поскольку в самой системе \TeX{}, его очень просто включить в текст. Многие названия, связанные с \TeX{} поддерживают аналогичный стиль написания.

Огромным преимуществом \LaTeX{} является то, что данная система относится к свободному программному обеспечению. Все её недостатки связаны с этим же, однако, они не настолько значимы как бесплатная возможность оформлять документы высокого качества.

Создание документа в системе \LaTeX{} состоит из следующих этапов:

\begin{enumerate}
\item Создание текстового (plain"~text) файла с расширением \kw{.tex}, написанного на языке разметки \LaTeX{}. Для этого можно применять любой plain"~text редактор (например, \kw{vim} или \kw{notepad.exe}), однако, наиболее удобно использовать интегрированные среды разработки, такие как $\text{\TeX}_{studio}$.
\item Компиляция данного файла с помощью одного из компиляторов системы \LaTeX{}, например, \hologo{pdfLaTeX}.
\item При необходимости, повторная компиляция (для обновления оглавления и ссылок).
\end{enumerate}

Таким образом, \LaTeX{} позволяет однозначно определять все параметры документа в виде простого текста, который связан со внешним видом документа исключительно через процесс компиляции. В этом подходе есть ряд преимуществ:

\begin{itemize}
\item возможность отделить форматирование от содержания и работать над ними параллельно;
\item прозрачность любых изменений в документе;
\item неизменность разметки документа на всех платформах (система \LaTeX{} кроссплатформенна);
\item полноценная возможность учёта изменений в документе с помощью систем контроля версий (Subversion, Mercurial, Git, и т.д.);
\item малый объем данных, занимаемый исходным кодом.
\end{itemize}

Язык системы \TeX~--- это язык разметки (а \LaTeX~--- это <<синтаксический сахар>> для \TeX). Его можно сравнить с языком разметки гипертекста HTML, но в отличие от HTML, \LaTeX{} предназначен для книг и научных статей, хотя его гибкость и возраст (первая версия вышла в 1984 году) позволяют использовать \LaTeX{} практически в любой области, например, существуют пакеты для презентаций, обложек CD/DVD"~дисков, стихов, пьес, шахматных диаграмм, и даже, для набора нот \cite{LaTeXStyles}.

Ответы на многие вопросы по \TeX{} и \LaTeX, можно найти на сайте \kw{tex.stackexchange.com}, который является центральным ресурсом сообщества и содержит огромную базу ответов на вопросы и решений для часто возникающих проблем.